\documentclass[DIV=15]{scrartcl}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{bbm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{comfortaa}
\renewcommand{\sfdefault}{comfortaa}
\title{Lexikon für die Theoretische Informatik}
\author{Felix Ichters, Lukas Dzielski\thanks{Universität Heidelberg}}
\date{Sommersemester 2023}

%Titelblatt
\begin{document}
\maketitle
\rule{467.1pt}{0.4pt}

\begin{abstract}
\begin{flushright}
    \textit{Begleitmaterial mit den wichtigsten Definitionen und Aufgabenstellungen zur Vorlesung 'Einführung in die Theoretische Informatik'.}
\end{flushright}    
\end{abstract}

%Inhaltsverzeichnis
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\part{Definitionen}
\rule{467.1pt}{0.4pt}
%Inhalt
\section{Homomorphismus}
    Für Sprachen \(L,M\) heißt eine Funktion \(\varphi:L\to M\) 
    Homomorphismus von Sprachen, wenn gilt: \[\varphi(uv) = \varphi(u)\varphi(v)\]
\section{Längenlexikographische Ordnungen}
    Es gilt \(u \leq_{llex} v\) wenn eine der folgenden Bedingungen erfüllt ist:
    \begin{enumerate}
        \item \(|u|<|v|\)
        \item \(|u|=|v|\) und ist \(i\in[|u|]\) minimal mit \(u(i)\ne v(i)\), so gilt \(u(i)\leq v(i)\)
    \end{enumerate}
\section{bin(i)}
    \(bin(i)\) ist die Funktion für das in Längenlexikopraphischer Reihnfolge \(i+1\)-te Binärwort.\\
    \(1bin(i)\) beschreibt die Binärdarstellung von \(i+1\).
\section{Turingmaschiene}
    \label{sec:Turingmaschiene}
    Eine k-Band Turingmaschiene ist ein Tupel \[M=(Q,\Sigma,\Gamma,\Delta,s,F)\]
    \begin{itemize}
        \item \(Q\) ist die endliche Zustandsmenge
        \item \(\Sigma\) ist das Eingabealphabet
        \item \(\Gamma\) das Bandalphabet mit \(\Sigma\subseteq\Gamma\) und \(\square\in\Gamma\backslash\Sigma\)
        \item \(\Delta\subseteq Q\times\Gamma^k\times Q\times\Gamma^k\times {\{L,S,R\}}^k\) die Übergangsrelation
        \item \(s\in Q\) der Startzustand
        \item \(F\subseteq Q\) die Menge der akzeptierten Zustände
    \end{itemize}
    Die Elemente von \(\Delta\) heißen Instruktionen, eine Instruktion sieht wie folgt aus:
    \[(q,a_1,\dots,a_k,q',a'_1,\dots,a'_k,B_1,\dots,B_k)\]
    \textit{Eine TM ist eine DTM, wenn es \(\forall b\in Q\times\Gamma^k\) höchstens eine Instruktion \(i\in \Delta\) mit Bedingungsteil b gibt}
\subsection{Konfiguration}
    Eine Konfiguration einer k-TM (\ref{sec:Turingmaschiene}) ist ein Tupel 
    \[C=(q,w_1,\dots,w_k,p_1,\dots,p_k)\in Q \times (\Gamma^*)^k \times \mathbb{N}^k\]
    Die Startkonfiguration zur Eingabe \((u_1,\dots,u_n)\in(\Sigma^*)^n\) mit \(n\in\mathbb{N}\), ist die Konfiguration
    \[start(u_1,\dots,u_n)=(s,u_1\square u_2\square\dots\square u_n,\square,\dots,\square,1,\dots,1)\]
    \textit{Die Stoppkonfiguartion ist die Konfiguration zu der es keine Nachfolgekonfiguration gibt}
\subsubsection{Nachfolgekonfiguration}
    Für Konfigurationen \(C=(q,w_1,\dots,w_k,p_1,\dots,p_k)\) und \(C'=(q',w'_1,\dots,w'_k,p'_1,\dots,p'_k)\) einer k-TM, \\
    ist die Konfiguration \(C'\) \textbf{Nachfolgekonfiguration} von C, wenn es eine Instruktion 
    \[(q,w_1(p_1),\dots,w_k(p_k),q',a'_1,\dots,a'_k,B_1,\dots,B_k)\in\Delta\] 
    gibt sodass
    \[
    w_i = \begin{cases}
        \square a'_iw_i(2)\dots w_i(|w_i|) & \text{ falls } p_i=1 \text{ und } B_i=L\\
        w_i(1)\dots w_i(|w_i|-1)a'_i\square & \text{ falls } p_i=|w_i| \text{ und } B_i = R\\
        w_i(1)\dots w_i(p_1-1)a'_iw_i(p_i+1)\dots w_i(|w_i|) & \text{ sonst}
    \end{cases}    
    \]
    und 
    \[
    w_i = \begin{cases}
        1 & \text{ falls } p_i=1 \text{ und } B_i=L\\
        p_i-1 & \text{ falls } p_i \geq 2 \text{ und } B_i = L\\
        p_i & \text{ falls } B_i=S\\
        p_i+1 & \text{ falls } B_i=R
    \end{cases}    
    \]
    für alle \(i\in [k]\) gelten.
\subsection{Rechnung}
    \textit{Es bezeichne \(\to _M\) die Relation auf der Menge der Konfigurationen einer k-TM M, sodass \(C\to _M C'\) \\
    falls \(C,C'\) Konfigurationen von M sind wobei C' eine Nachfolgekonfiguration von C ist.} \par\bigskip
    Eine \textbf{endliche partielle Rechnung} ist eine endliche Folge \(C_1,\dots,C_n\) von Konfigurationen von 
    M mit \(C_i\to _M C_{i+1}\forall i\in[n-1]\).\\
    Eine \textbf{unendlich partielle Rechnung} ist eine unendliche Folge \(C_1,C_2,\dots\) von Konfigurationen von 
    M mit \(C_i\to _M C_{i+1}\forall i+1\in\mathbb{N}\).
    Eine Rechnung zur Eingabe \((w_1,\dots,w_n)\in(\Sigma^*)^n\) mit \(n\in \mathbb{N}\) ist ein 
    unendlich partielle Rechnung \(start_M(w_1,\dots,w_n)=C_1,C_2,\dots,C_m\).
\subsection{Total}
    Totale TMs, sind TMs die bei jeder Eingabe immer anhalten. Alle Rechnungen müssen endlich sein.
\subsection{Akzeptierte Sprache}
    \textit{Eine Stoppkonfiguration ist akzeptiert, wenn \(q\in F\).}\par\bigskip
    Die akzeptierte Sprache L(M) ist die Sprache über dem Alphabet \(\Sigma\), so dass \(\forall w\in\Sigma^*\) genau dann 
    \(w\in L(M)\) gilt, wenn es eine endliche Rechnung \(C_1,\dots,C_n\) zur Eingabe w gibt, bei der \(C_n\) eine 
    akzeptierte Stoppkonfiguartion ist.\par\bigskip
    \textit{Für nicht-deterministische Tms heißt das, dass es für die Wörter in der akzeptierten Sprache nur mind. eine in einer 
    akzeptierten Stoppkonfiguartion endende endliche Rechnungen zur Eingabe w geben muss.\\
    Für Wörter w die nicht in L(M) sind, sind alle Rechnung von M zur Eingabe am Ende nicht in einer akzeptierten Stoppkonfiguartion oder unendlich}
\subsection{Entscheidbar}
    Eine Sprache L ist genau dann entscheidbar, wenn es eine totale k-TM mit L(M) = L gibt.
\subsection{Rekursiv aufzählbar}
    Eine Sprache L ist genau dann rekursiv aufzählbar, wenn es eine k-TM mit akzeptierter Sprache L gibt.
\subsection{Ausgabe} 
    Die Ausgabe \(out_M(C)\) bei Konfiguration C ist das Präfix \(w\sqsubseteq w_1(p_1)\dots w_1(|w_1|)\) max. Länge mit 
    \(w\in (\Gamma\backslash\{\square\})^*\).\par\bigskip
    \textit{Also das längst mögliche Wort, dass auf Band 1 rechts vom Lesekopf steht und nicht \(\square\) enthält.}
\subsection{Berechnete Funktion}
    Sei M eine k-DTM. Die von M berechnete n-äre partielle Funktion \(\varphi_M\) ist die partielle Funktion:
    \[\varphi_M:(\Sigma^*)^n\rightsquigarrow(\Gamma\backslash\{\square\})^*\]
    sodass folgendes gilt:
    \begin{enumerate}
        \item Ist die Rechnung zur Eingabe \(w_1,\dots,w_n\) die endliche Rechnung \(C_1,\dots,C_m\) so gilt\\ 
        \(\varphi_M(w_1,\dots,w_n)=out_M(C_m)\)
        \item Ist die Rechnung zur Eingabe \(w_1,\dots,w_n\) unendlich, so gilt \(\varphi_M(w_1,\dots,w_n)\uparrow\)
    \end{enumerate}\bigskip
    \textit{Nur deterministische TMs können Funktionen berechnen.}
\subsection{Partiell Berechnbar}
    Für \(\Sigma,\Gamma\) und eine partielle Funktion \(U:\Sigma^*\rightsquigarrow\Gamma^*\) ist \(\varphi\) berechenbar, 
    wenn es ein \(k\in\mathbb{N}\) gibt und eine k-DTM M mit \(\varphi_M=\varphi\) gibt.\\
    Ist \(\varphi\) total und partiell berechenbar, so ist \(\varphi\) berechenbar.
\subsection{Charakteristische Funktion}
    Sei L eine Sprache über dem Alphabet \(\Sigma\).
    \begin{enumerate}
        \item Die charakteristische Funktion von L als Sprache über \(\Sigma\) ist die Funktion\\
        \(\mathbbm{1}_L:\Sigma^*\to\{0,1\}\) mit \(\mathbbm{1}_L(w)=1\) \(\forall w\in L\) und \(\mathbbm{1}_L(w)=0\) \(\forall w\in\Sigma^*\backslash L\).
        \item Die partiell charakteristische Funktion von L als Sprache über \(\Sigma\) ist die partielle Funktion\\
        \(\chi_L:\Sigma^*\rightsquigarrow\{1\}\) mit \(\chi_L(w)=1\) \(\forall w\in L\) und \(\chi_L(w)\uparrow\) \(\forall w\in\Sigma^*\backslash L\).
    \end{enumerate}
\subsection{Normiet}
    Eine 1-DTM M heißt normiert, wenn Q={0,...,n} für ein \(n\in\mathbb{N}_0\), \(\Sigma=\{0,1\}\), \(\Gamma=\{\square,0,1\}\), \(\Delta=0\), \(F=\{s\}\).\par\bigskip
    \textit{
        Alle TMs mit Eingabealphabet {0,1} lassen sich mit folgenden Schritten in eine normierte TM mit gleicher erkannter Sprache und gleicher berechneten Funktion umwandeln.}
    \begin{itemize}
        \item Von nicht-Determinismus zu Determinismus
            \subitem Eine DTM kann die Rechnungen einer nicht-Deterministischen TM parallel im Sinne von abwechselnd schrittweise durchführen 
            um schließlich das Verhalten der simulierten TM zu imitieren.
            Das entspricht einer Breitensuche im Rechnungsbaum.
        \item Von mehreren Bändern zu einem Band
            \subitem Intuitiv können k Bänder auf einem Band simuliert werden, indem die Felder des einen Bandes in k-Teilfelder unterteilt werden, 
            die jeweils die gleichen Bandalphabetbuchstaben wie zuvor als Beschriftung zulassen und es zudem erlauben zu notieren, dass der simulierte Kopf des simulierten Bandes dort steht.  
        \item Von beliebigem Bandalphabet zu \(\{\square,0,1\}\)
        \subitem Andere Bandalphabete können bei einem Alphabet Wechsel zum Bandalphabet \(\{\square,0,1\}\) simuliert werden, 
        indem mehrere nebeneinander liegende Felder verwendet werden um ein Symbol des vorigen Bandalphabets durch ein Binärwort zu beschreiben .
        Die TM liest stets nur ein Feld, es wird daher also nötig sein die Zustandsmenge so zu erweitern, dass angrenzende Felder im Zustand gespeichert werden können.
    \end{itemize}
\subsection{Code}
    Wir betrachten die Funktion code mit geeigneter Definitionsmenge und Zielmenge \(\{0,1\}\).
    \begin{itemize}
        \item Codieren der Bewegungsrichtung
            \subitem \(code(L)=10\)
            \subitem \(code(S)=00\)
            \subitem \(code(R)=01\)
        \item Codieren der einzelnen Instruktionen
            \subitem \(I=(q,a,q',a',B)\)
            \subitem \(code(I)=0^{|bin(q)|}1bin(q)a0^{|bin(q')|}1bin(q')a'code(B)\)
        \item Codieren des Instruktinssatzes 
            \subitem \(code(\Delta)=code_1(\Delta)\dots code_{|\Delta|}(\Delta)\)
        \item Codieren der normierten TM 
            \subitem \(code(M)=0^{|bin(n)|}1bin(n)code(\Delta)\)    
    \end{itemize}
    \textit{Jede normierte TM hat einen Code und zwei verschiedene niemals den gleichen. Die Sprache der TMs ist entscheidbar.}   
\subsection{Standardaufzählung}
    \textit{Sei \(\hat{w}_0,\hat{w}_1,\dots\) die Aufzählung aller Codes normierter TMs in längenlexikopraphischer Ordnung.}\bigskip
    Für \(e\in\mathbb{N}\) sei \(\mathcal{M}_e\) die durch \(\hat{w}_e\) codierte TM und für \(n\in\mathbb{N}\) sei \(\Phi_e^n:\mathbb{N}_0^n\to\mathbb{N}_0\)
    die von \(\mathcal{M}_e\) berechnete n-äre partielle Funktion.\\
    Für \(n\in\mathbb{N}\) heißt die Folge \((\Phi_e^n)_e\in\mathbb{N}\) Standardaufzählung der n-ären partiell berechenbaren Funktion.\\
    Für \(n\in\mathbb{N}\) und eine partiell berechenbare n-äre partielle Funktion \(\varphi:\mathbb{N}_0^n\to\mathbb{N}_0\) heißt jede Zahl 
    \(e\in\mathbb{N}_0\) mit \(\Phi_e^n=\varphi\) Index von \(\varphi\).
\subsection{\(\mathcal{U}\)}
    Es bezeichne \(\mathcal{U}\) die normierte TM, bei Eingabe \((e,x_1,\dots,x_n)\in\mathbb{N}_0^{n+1}\) wobei \(n\in\mathbb{N}\) die normierte TM \(\mathcal{M}_e\)
    bei Eingabe \(x_1,\dots,x_n\) simuliert und falls diese terminiert die Asugabe der Simulation ausgibt.
\subsection{Universell}
    Eine DTM \(\mathcal{U}\) heßt universell, wenn es für alle \(n\in\mathbb{N}\) und alle partiell berechenbaren Funktionen \(\varphi:\mathbb{N}_0^n\rightsquigarrow\mathbb{N}_0\) 
    ein \(e\in\mathbb{N}_0\) gibt, sodass \(mathcal{U}(e,x_1,\dots,x_n)=\varphi(x_1,\dots,x_n)\) für alle \(x_1,\dots,x_n\in\mathbb{N}_0\) gilt.
\subsection{\(s_n^m-Theorem\)}
    Für alle \(m,n\in\mathbb{N}\) existiert eine berechenbare Funktion \(s_n^m:\mathbb{N}_0^{m+1}\to\mathbb{N}_0\) mit 
    \[\Phi_e^{m+n}(x_1,\dots,x_m,y_1,\dots,y_n)=\Phi^n_{s_n^m(e,x_1,\dots,x_m)}(y_1,\dots,y_n)\]
    für alle \(e,x_1,\dots,x_m,y_1,\dots,y_n\in\mathbb{N}_0\).
\subsection{Diagonales Halteproblem}
    Die Menge \(H_{diag}:=\{e\in\mathbb{N}_0:\Phi_e(e)\downarrow\}\) heißt diagonales Halteproblem.\\
    \textit{Das diagonale Halteproblem ist rekursiv aufzählbar, jedoch nicht entscheidbar.}
\subsection{m-Reduktion}
    Für eine Sprache \(A\) über einem Alphabet \(\Sigma\) und eine Sprache \(B\) über einem Alphabet \(\Gamma\)
    ist \(A\) genau dann many-one-reduzierbar, auch m-reduzierbar, auf \(B\), kurs \(A\leq_m B\), wenn es eine berechenbare Funktion 
    \(f:\Sigma^*\to\Gamma^*\) gibt, so dass
    \[w\in A\Leftrightarrow f(w)\in B\]
    für alle \(w\in\Sigma^*\) gilt.
\subsection{Postsches Korrespondenzproblem}
\subsection{Fixpunkt}
\subsection{Indexmenge}
\part{Aufgabenstellungen}



\end{document}